[大自然+道德+人性題] 你地覺得應唔應該救?

是咁的, 話說今日碌facebook就睇左個新聞

貓頭鷹險被蛇吃 單車友牛潭尾勇救三貓頭鷹BB

之後又見到個post, 就話

咁當然即刻引左好多高地撚出黎留言啦~

佢地主要個point係 : 人有人性會救好正常 , 比著比蛇咬果個係人 / 你個仔呢? 果類既野啦

你地點睇?

老閪都救左先
唔救

利申: 我唔會救

見到會救(安全大前題下)
因為我知見唔到嘅情況一定發生多過我見到

打人, 救條蛇先
人有人性會救好正常 , 比著就黎餓死要食野果個係人 / 你個仔呢?
你仲會唔會阻佢進食+睇佢餓死?

彰顯人性
救完再帶隻鷹B返屋企

人乜撚野性
水入面嘅微生物俾魚食，我地係咪要救啲微生物?
魚又俾濕尻雀仔食，我地係咪要救啲魚?
人地大自然條chain 係咁run 就咪搞尻人，成班道德撚on99 食飽飯冇屎屙

要睇下貓頭鷹或蛇邊隻同我熟啲

例如說，我條村啲狗有時會打交

我次次都幫親近我過隻

貓又係，屋企就近有隻唔驚人，願意俾我摸嘅黃貓

次次泊電單車時都唔拉車袋拉鍊
因為我知佢鍾意係車袋訓覺

完全以自身觀點出法去決定幫邊隻先係人性嘅決定

岩 人既行動基於對自身既利益

呢個係大自然既生態鏈食物鏈，我唔會干預
但我從來都覺得人類係罪惡既
如果生物係受到人類所害
例如跌落人造水坑，被人虐待，畜意殺死
我會救

你嘅意思係佢哋唔應該救定係冇咩所謂？
如果你指佢哋唔應該救純粹因為捕食係大自然發生嘅事，咁人類都係自然嘅產物姐。咁有啲人見到咁嘅情況想救都無可厚非，係佢天性一部份。

「應該」有好多種意思喎
如果你將（大自然-人類）嘅價值放喺首位，咁人就梗係唔應該介入救啦。
但如果你視人類只不過係自然一部份，咁有部份人有呢個衝動去救都係自然生態嘅一部份。如果呢個現象最尾導致蛇絕種咁只不過係一直以嚟大自然物競天擇適者生存嘅一部份。
當然你可以話有人類介入之前嘅生態平衡會打亂，導致其他物種以至人類自己嘅生存都受影響。但係咁樣個論據就會變成以人類自我中心出發：為咗自己生存所以保護而家嘅大自然。
除咗定義自然嘅問題，另外一個問題就係自然係咪等於好等人於道德。強姦、殺、食同類夠係自然，但唔似代表接受到。生鬍鬚係自然，咁銻鬍鬚係咪唔應該？

至於另外兩個對立原因：救因為貓頭鷹好慘，唔救因為蛇好慘，都係建基於同樣原因：導致痛苦。至於邊個立場啱啲就好取決於邊個行為最能夠減少痛苦，包括所有行為之後所導致嘅後果：例如啱啱講到嘅生態唔平衡會令到更多生物生存唔到。咁所以如果蛇嘅數量已經好多，咁就應該救、相反如果蛇就絕種，唔就唔應該救，除非你救完仲會餵飽條蛇。

繼我話，發明一種病毒令全世界物種去到某一個點一齊冇生育能力最好：再冇有意識下一代，再冇痛苦亦冇呢啲道德難題。